
\chapter{OpenLDAP}
\label{chap:openldap}

Nesta seção faz-se uma abordagem ao \emph{software} OpenLDAP, às suas características e à sua composição ao nível do pacote de aplicações. Por último, são feitas referências a outras aplicações livres que tornam o trabalho com o OpenLDAP mais simples e intuitivo.

\section{OpenLDAP}
\label{sec:openldap}

O OpenLDAP é um software livre desenvolvido, inicialmente, pela Universidade de Michigan (USA) que implementa o protocolo LDAP e está disponível para um vasto número de sistemas operativos.


\section{Características e Composição do OpenLDAP}
\label{openldap_features}

As características principais do OpenLDAP são:

\begin{itemize}
  \item Suporte aos protocolos IPv4 e IPv6;
  \item Suporta diversos backends de autenticação (Cyrus SASL-Kerberos, GSS API e Digest-MD5);
  \item Segurança no transporte de dados (SSL e TLS);
  \item Controlo de acessos;
  \item Permite a escolha entre formatos de base de dados diferentes (LDBM ou BerkeleyDB, por exemplo);
  \item Capacidade de atender a diferentes backends de base de dados simultaneamente;
  \item Compatível com as especificações core do LDAPv3;
  \item Replicação do diretório.
\end{itemize}

O pacote OpenLDAP é composto pelos seguintes daemons e componentes:

\begin{itemize}
  \item \emph{slapd} – stand-alone LDAP daemon (server);
  \item \emph{slurpd} – stand-alone LDAP update replication daemon;
  \item \emph{ldapadd}, \emph{ldapmodify}, \emph{ldapdelete} e \emph{ldapmodrdn} – ferramentas de comando que permitem adicionar, modificar e remover entradas no servidor LDAP;
  \item \emph{ldapsearch}, \emph{ldapcompare} – ferramentas de comando que permitem efectuar pesquisas no directório;
  \item \emph{ldappasswd} – ferramenta para alterar a password das entradas LDAP;
  \item \emph{slapadd}, \emph{slapcat} e \emph{slapindex} – ferramentas para manipular o backend onde estão armazenados os dados usados pelo \emph{slapd};
  \item \emph{slappasswd} – ferramenta para gerar hash para a palavra-passe do ficheiro \emph{slapd.conf}.
\end{itemize}

\section{Aplicações para Acesso a Servidores OpenLDAP}
\label{sec:apps_openldap}

Como vimos anteriormente o OpenLDAP é composto por pacotes de software que trabalham ligados entre si. Naturalmente que podemos fazer uma pesquisa no diretório através do comando ldapsearch, no entanto, este tipo de tarefa pode-se revelar mais complexa se quisermos fazer pesquisas com filtros de dados. A criação de ficheiros LDIF também é uma tarefa de acentuada complexidade, desta forma, surgiram ao longo dos anos aplicações livres e comerciais que apoiam os gestores e técnicos de redes na utilização e administração do OpenLDAP:

\begin{itemize}
  \item Apache Directory Studio\footnote{http://directory.apache.org/studio/}. – aplicação multiplataforma e das mais completas que testamos, foi a solução escolhida pelo grupo, dado as suas principais características: editor de schemas; explorador de diretório; editor de ficheiros LDIF; editor de ACI etc.
  \item LAM (LDAP Account Manager)\footnote{http://www.ldap-account-manager.org/}
  \item Jxplore\footnote{http://jxplorer.org/}
  \item phpLDAPadmin\footnote{http://phpldapadmin.sourceforge.net}
\end{itemize}
